{
    "cnn": [
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/venezuela/detienen-maria-corina-machado-venezuela-orix",
            "title": "Comando con Venezuela report\u00f3 liberaci\u00f3n de Mar\u00eda Corina Machado; Gobierno de Maduro niega detenci\u00f3n de la l\u00edder opositora",
            "text": "CNN Espa\u00f1ol \u2014\n\nLa l\u00edder de la oposici\u00f3n venezolana Mar\u00eda Corina Machado fue liberada despu\u00e9s de haber sido aparentemente detenida, seg\u00fan su organizaci\u00f3n pol\u00edtica Comando con Venezuela.\n\nAnteriormente, el grupo le dijo a CNN que Machado hab\u00eda sido detenida despu\u00e9s de una protesta en Caracas contra la investidura de Nicol\u00e1s Maduro, quien asumir\u00e1 el cargo para un tercer mandato el viernes.\n\nEn una nueva publicaci\u00f3n en X, su equipo pol\u00edtico escribi\u00f3 que \u201cdurante el per\u00edodo de su secuestro se vio forzada a grabar varios videos y luego fue liberada\u201d, dijo su equipo.\n\nEl gobierno de Venezuela neg\u00f3 la detenci\u00f3n de Machado, calific\u00e1ndola de \u201cmentira\u201d.\n\nEl ministro del Interior de Venezuela, Diosdado Cabello, hablando en una protesta a favor del gobierno, acus\u00f3 a la oposici\u00f3n de \u201cmentir que el gobierno hab\u00eda capturado a Mar\u00eda Corina\u201d para publicidad.\n\nCNN se puso en contacto con las autoridades venezolanas para obtener comentarios.\n\nLa de este jueves fue su primera aparici\u00f3n p\u00fablica en meses, desde que el gobierno reprimi\u00f3 a las figuras de la oposici\u00f3n venezolana y sus partidarios el a\u00f1o pasado.\n\n\u201cAqu\u00ed estoy\u201d, public\u00f3 en X el jueves, junto con un video de ella misma en la protesta, vistiendo jeans y los colores de la bandera venezolana.\n\nCuando se le pregunt\u00f3 qu\u00e9 pasar\u00eda si la arrestaran a principios de esta semana, Machado reconoci\u00f3 el riesgo.\n\n\u201cVivimos un d\u00eda a la vez, Isa. Soy muy consciente de mis responsabilidades. Pero tambi\u00e9n sabemos que este es un costo que trasciende a cada uno de nosotros. Por lo tanto, debemos hacer esto. Estar\u00e9 con nuestra gente ma\u00f1ana\u201d, le dijo a Isa Soares de CNN.\n\nEl fiscal general de Venezuela, Tarek William Saab, se neg\u00f3 a hacer comentarios sobre el incidente cuando fue contactado por CNN.\n\nProtestas rivales en Caracas\n\nGrupos rivales de manifestantes se hab\u00edan reunido por toda la capital de Venezuela, Caracas, el jueves, la v\u00edspera de la investidura presidencial.\n\nEn varias partes de Caracas, multitudes de partidarios de la oposici\u00f3n fueron aumentando lentamente, agitando banderas y pidiendo libertad. Tambi\u00e9n se vio a partidarios sosteniendo carteles que dec\u00edan \u201cGonz\u00e1lez Presidente\u201d y tocando vuvuzelas.\n\nMientras tanto, en el barrio Petare, los partidarios de Maduro tambi\u00e9n se reunieron en lo que ellos llaman una \u201cmarcha por la paz y la alegr\u00eda\u201d.\n\nMaduro fue proclamado ganador de las elecciones presidenciales en julio por las autoridades electorales bajo el estricto control del gobernante Partido Socialista.\n\nSin embargo, la oposici\u00f3n venezolana, liderada por Machado, public\u00f3 miles de recuentos de votos afirmando que su propio candidato, Edmundo Gonz\u00e1lez, hab\u00eda ganado la elecci\u00f3n con un 67% contra el 30% de Maduro.\n\nObservadores independientes como el Centro Carter y la Misi\u00f3n Electoral de Colombia, as\u00ed como el propio an\u00e1lisis de CNN, han encontrado desde entonces que los recuentos de la oposici\u00f3n son leg\u00edtimos.\n\nMaduro tiene previsto asistir a una ceremonia de investidura el 10 de enero.\n\nUn manifestante ondea una bandera venezolana en una protesta de la oposici\u00f3n en Caracas el 9 de enero de 2025. Juan Barreto/AFP/Getty Images\n\nGonz\u00e1lez, que ha prometido regresar a Caracas esta semana a pesar de la amenaza de arresto, comenz\u00f3 el d\u00eda en Rep\u00fablica Dominicana, donde se reuni\u00f3 con el presidente Luis Abinader y otros ex l\u00edderes regionales.\n\n\u201cLos venezolanos pronto recuperaremos nuestra libertad\u201d, dijo Gonz\u00e1lez en un discurso en Santo Domingo.",
            "authors": [
                "Stefano Pozzebon",
                "Abel Alvarado"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:00:51"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/protestas-venezuela-maduro-gonzalez-en-vivo-noticias-orix/",
            "title": "Protestas en Venezuela y \u00faltima hora de Machado, Maduro y Gonz\u00e1lez, en vivo",
            "text": "Oposici\u00f3n venezolana comienza protestas por el mundo en v\u00edspera de asunci\u00f3n presidencial\n\nOpositores venezolanos empezaron a concentrarse este jueves en diversas ciudades de todo el mundo en una jornada de movilizaciones convocada en v\u00edspera de la asunci\u00f3n presidencial en Venezuela y en respuesta al llamado de la l\u00edder de la oposici\u00f3n venezolana, Mar\u00eda Corina Machado.\n\n\"\u00a1Es hoy! \u00a1T\u00fa eres el protagonista! Que nada te quite tu derecho a exigir libertad y respeto a tu voto. Ganamos y juntos, todos, vamos a cobrar. El mundo nos acompa\u00f1a\", dijo Machado en un mensaje difundido a trav\u00e9s de las redes sociales, en las que anima a los venezolanos a participar en las manifestaciones en la v\u00edspera de la fecha fijada para la investidura presidencial, que tanto el actual presidente, Nicol\u00e1s Maduro, como el opositor Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia han prometido asumir.\n\nBajo el lema 'Gloria bravo pueblo' \u2013fragmento del himno venezolano\u2013, decenas de venezolanos se empezaron a concentrar en lugares simb\u00f3licos de varias ciudades del mundo para expresar su apoyo a los l\u00edderes de la oposici\u00f3n. A trav\u00e9s de las redes sociales se han compartido im\u00e1genes de las manifestaciones en pa\u00edses como Australia, Malasia, Jap\u00f3n, B\u00e9lgica o Pa\u00edses Bajos.\n\nEn las pr\u00f3ximas horas se esperan decenas de concentraciones en otras capitales. Seg\u00fan la organizaci\u00f3n Gan\u00f3 Venezuela, que se define como una \"fuerza organizada de venezolanos comprometidos con la defensa de la voluntad ciudadana expresada en las elecciones del 28 de julio de 2024\", hay programadas protestas en los cinco continentes, y se exhorta a los participantes que porten una bandera de su pa\u00eds y vistan de amarillo, azul o rojo.\n\nLa m\u00e1s multitudinaria se espera en Caracas, en una protesta prevista para las 10 de la ma\u00f1ana hora local (14:00 GMT). Machado confirm\u00f3 el martes que saldr\u00e1 de la clandestinidad y asistir\u00e1 a esta manifestaci\u00f3n para reivindicar la victoria de Gonz\u00e1lez Urrutia, quien en los \u00faltimos d\u00edas llev\u00f3 a cabo una gira por pa\u00edses americanos antes de \u2013seg\u00fan dice\u2013 retornar a Venezuela, de donde sali\u00f3 el pasado septiembre para pedir asilo en Espa\u00f1a.\n\nPrecisamente Gonz\u00e1lez Urrutia ser\u00e1 la figura m\u00e1s destacada de la concentraci\u00f3n programada en Rep\u00fablica Dominicana a la 1 de la tarde hora local (17:00 GMT), \u00faltimo pa\u00eds que ha visitado en su gira para recabar apoyos internacionales.\n\nOtra de las manifestaciones m\u00e1s numerosas se registrar\u00e1 en Madrid, con la asistencia de representantes actuales e hist\u00f3ricos de la derecha espa\u00f1ola, entre ellos los expresidentes conservadores Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y Mariano Rajoy, el l\u00edder de la oposici\u00f3n, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, y el ultraderechista Santiago Abascal.\n\nTambi\u00e9n est\u00e1n programadas concentraciones en las principales capitales y ciudades europeas, como Par\u00eds, Londres o Berl\u00edn, y americanas, como Buenos Aires, Washington, Nueva York, Bogot\u00e1 o Ciudad de M\u00e9xico, casi todas en lugares emblem\u00e1ticos y simb\u00f3licos y a una hora coincidente o muy cercana a la manifestaci\u00f3n de Caracas.\n\nMaduro fue proclamado ganador de los comicios de julio por el organismo electoral, controlado por el oficialismo, con base en unos resultados que a\u00fan se desconocen de forma desglosada, y rechazados por gran parte de la comunidad internacional.\n\nLa oposici\u00f3n, que ha mostrado actas que acreditar\u00edan la derrota de Maduro, ha denunci\u00f3 fraude y reivindica la victoria de Gonz\u00e1lez Urrutia, quien esta semana lleva a cabo una gira por pa\u00edses americanos para recabar apoyos con el objetivo de regresar a Venezuela para asumir la presidencia.",
            "authors": [
                "Cnnespa\u00f1ol Sjv",
                "Por Fernando Ramos Y Mauricio Torres",
                "Por Sebasti\u00e1n Jim\u00e9nez",
                "Por Efe",
                "Por Jos\u00e9 Alv\u00e1rez",
                "Por Stefano Pozzebon",
                "Abel Alvarado",
                "Por Arlette Saenz",
                "Por Stefano Pozzebon Y Abel Alvarado",
                "Por Abel Alvarado"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:00:54"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/estados-unidos/pronostico-tormentas-invernales-ee-uu-trax",
            "title": "C\u00f3mo sigue el pron\u00f3stico: tormentas invernales en EE.UU. se intensifican en las llanuras y se extienden hacia el sureste",
            "text": "CNN \u2014\n\nUna tormenta invernal est\u00e1 a punto de traer lluvia, hielo y nieve a gran parte de los dos tercios orientales del pa\u00eds, algunos de los cuales a\u00fan se est\u00e1n recuperando de la tormenta invernal anterior que atraves\u00f3 la regi\u00f3n durante el fin de semana y principios de esta semana. Esta nueva tormenta utilizar\u00e1 el aire fr\u00edo que atraviesa el sur para traer nieve y hielo a un tramo de 2.200 kil\u00f3metros de EE.UU., desde Texas hasta la costa de Carolina del Norte.\n\nSi bien ya est\u00e1 cayendo nieve y hielo ligeros en el oeste de Texas, esta tormenta aumentar\u00e1 en intensidad y traer\u00e1 impactos poderosos en gran parte de las llanuras del sur durante el d\u00eda del jueves. Si bien el sur de Texas solo ver\u00e1 lluvia, el norte de Texas, incluido Dallas, as\u00ed como partes de Arkansas e incluso el norte de Louisiana podr\u00edan ver una mezcla de nieve, aguanieve y lluvia a partir del jueves por la ma\u00f1ana. Se espera que la mayor parte de Oklahoma vea principalmente nevadas fuertes de hasta 20 cent\u00edmetros.\n\n\u201cLas carreteras, y especialmente los puentes y pasos elevados, probablemente se volver\u00e1n resbaladizas y peligrosas. El viaje podr\u00eda ser muy dif\u00edcil o imposible. Las condiciones peligrosas podr\u00edan afectar los viajes diarios de este jueves por la ma\u00f1ana y por la noche\u201d, advierte el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional en Dallas.\n\nPara este viernes, los impactos de la tormenta comienzan a alejarse de las llanuras del sur y hacia el sureste. Una franja de lluvia, nieve y hielo se sentir\u00e1 en partes de Tennessee, Mississippi, Alabama y Georgia, incluyendo Atlanta, Nashville, Memphis y Birmingham. Tenga en cuenta que Atlanta no vio al menos un cent\u00edmetro de nieve en casi 7 a\u00f1os y actualmente se pronostica que ver\u00e1 de 2 a 7 cent\u00edmetros hasta el s\u00e1bado por la ma\u00f1ana. Para este viernes por la noche, los impactos de la tormenta comenzar\u00e1n a llegar a la costa este, trayendo principalmente nevadas a Virginia, pero una mezcla de lluvia, nieve y hielo a partes de las Carolinas. Charlotte no ha visto nevadas mensurables en casi dos a\u00f1os y parece que finalmente romper\u00e1 esta sequ\u00eda de nieve con un pron\u00f3stico actual de nevadas de 2 a 7 cent\u00edmetros hasta el s\u00e1bado por la ma\u00f1ana.\n\nEsta tormenta se unir\u00e1 a un sistema independiente que desciende hacia el sur desde Canad\u00e1 para provocar nevadas intensas en partes del valle del r\u00edo Ohio y la regi\u00f3n del Atl\u00e1ntico medio, e incluso podr\u00eda causar nevadas ligeras en las principales ciudades del noreste. No se espera que los impactos en estas regiones sean tan significativos como los que se esperan en el sureste, pero en partes del valle del r\u00edo Ohio, la regi\u00f3n del Atl\u00e1ntico medio y el noreste interior podr\u00edan caer entre 2,5 y 7,6 cent\u00edmetros. Aunque la mayor parte de las nevadas terminar\u00e1n el s\u00e1bado, se espera que los vientos racheados se mantengan durante el resto del fin de semana.",
            "authors": [
                "Robert Shackelford"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:00:57"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/10/noticias-incendios-california-2025-en-vivo-trax-2/",
            "title": "Incendios en Los \u00c1ngeles, California, en vivo: \u00faltima hora y noticias",
            "text": "Toque de queda nocturno en zonas de evacuaci\u00f3n tras arrestos por saqueos\n\nUn toque de queda est\u00e1 vigente en las \u00e1reas del condado de Los \u00c1ngeles bajo \u00f3rdenes de evacuaci\u00f3n, desde las 6 p.m. hasta las 6 a.m. cada noche hora local, mientras las autoridades buscan frenar a los saqueadores en las zonas afectadas por los incendios forestales.\n\nEl toque de queda se mantendr\u00e1 hasta que las autoridades del condado levanten la orden. Proh\u00edbe a las personas estar en lugares p\u00fablicos en las zonas de evacuaci\u00f3n, excepto aquellos que trabajen en la respuesta al incendio o busquen atenci\u00f3n m\u00e9dica.\n\nCualquier persona que viole el toque de queda podr\u00eda enfrentar multas de hasta US$ 1.000 o una sentencia de prisi\u00f3n de hasta seis meses.\n\nEsto ocurre despu\u00e9s de que el gobernador de California, Gavin Newsom, aprobara una solicitud de asistencia de la Guardia Nacional del condado de Los \u00c1ngeles y advirtiera: \u201cA quienes buscan aprovecharse de las comunidades evacuadas, d\u00e9jenme ser claro: no toleraremos los saqueos\u201d.\n\nCientos de miembros de la Guardia Nacional fueron enviados para aumentar la capacidad de las fuerzas del orden locales y est\u00e1n estacionados en puntos de control de tr\u00e1fico para garantizar la seguridad, seg\u00fan un comunicado de la oficina de Newsom.\n\nAl menos 20 personas fueron arrestadas en el condado por saqueos durante los incendios forestales, inform\u00f3 Kathryn Barger, supervisora del condado de Los \u00c1ngeles, en una conferencia de prensa este jueves.\n\n\u201cNo permitiremos que esto siga ocurriendo\u201d, dijo, calificando a los saqueadores como \u201coportunistas\u201d y agregando: \u201cNo voy a quedarme de brazos cruzados y permitir que una experiencia ya traum\u00e1tica se agrave a\u00fan m\u00e1s\u201d.",
            "authors": [
                "Julia Hern\u00e1ndez",
                "Por Rob Picheta",
                "Por Cnn",
                "Por Karina Tsui"
            ],
            "publish_date": "2025-01-10 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:00:59"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/venezuela/temor-venezuela-inauguracion-maduro-trax",
            "title": "Temor en las calles de Caracas a medida que se acerca la inauguraci\u00f3n de Maduro",
            "text": "CNN \u2014\n\n\u201cSi necesitas una palabra para describir a Venezuela en estos d\u00edas, ser\u00eda aterradora\u201d. Eso es lo que un diplom\u00e1tico latinoamericano le dijo a CNN esta semana, reflexionando sobre la extra\u00f1a atm\u00f3sfera en el pa\u00eds.\n\nLos venezolanos se preparan para otra ola de represi\u00f3n mientras el l\u00edder Nicol\u00e1s Maduro se alista para asumir la Presidencia por tercera vez este viernes, sellando un resultado electoral que los pol\u00edticos de oposici\u00f3n y el Gobierno de EE.UU. dicen que se rob\u00f3.\n\nEn los \u00faltimos d\u00edas, el Gobierno ha desplegado una demostraci\u00f3n de fuerza antes de la investidura, aumentando el n\u00famero de polic\u00edas y oficiales de seguridad en las calles y deteniendo a decenas de personas en todo el pa\u00eds, incluido un excandidato presidencial, seg\u00fan defensores de los derechos humanos. El clima de miedo es palpable en las redes sociales. La cuenta de Instagram de la Direcci\u00f3n General de Contrainteligencia Militar de Venezuela public\u00f3 recientemente un video de una mano golpeando una puerta en medio de la noche, un mensaje sugestivo de los tipos de represalias que podr\u00edan encontrar los cr\u00edticos.\n\nMaduro y sus aliados est\u00e1n \u201cdemostrando que no van a tolerar ninguna disidencia, y la gente tiene miedo\u201d, dijo el diplom\u00e1tico, que pidi\u00f3 hablar de forma an\u00f3nima para evitar posibles repercusiones.\n\nDespu\u00e9s de una elecci\u00f3n cuestionada, medidas en\u00e9rgicas de seguridad\n\nLa reelecci\u00f3n de Maduro no podr\u00eda ser m\u00e1s controvertida. El 28 de julio, fue proclamado ganador de las elecciones presidenciales por las autoridades electorales, bajo el estricto control del Partido Socialista Unido de Venezuela en el poder.\n\nPero la oposici\u00f3n de Venezuela public\u00f3 miles de actas de votaci\u00f3n afirmando que su candidato, Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia, hab\u00eda ganado realmente la votaci\u00f3n con un 67% frente al 30% de Maduro. Observadores independientes como el Centro Carter y la Misi\u00f3n de Observaci\u00f3n Electoral de Colombia, as\u00ed como el propio an\u00e1lisis de CNN, encontraron que las actas de la oposici\u00f3n eran leg\u00edtimas, pero poco cambi\u00f3 en Venezuela.\n\nCuando estallaron las protestas por la votaci\u00f3n, el Gobierno de Maduro detuvo a m\u00e1s de 2.000 personas en menos de una semana para aplastar a la disidencia.\n\nLos manifestantes chocan con la Polic\u00eda cerca de un veh\u00edculo policial blindado durante una protesta contra el presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, en Caracas, el 29 de julio de 2024, un d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones presidenciales. Federico Parra/AFP/Getty Images/Archivo\n\nGonz\u00e1lez ahora est\u00e1 en una gira internacional a pa\u00edses simpatizantes, como Estados Unidos, cuyo Gobierno reconoce formalmente a Gonz\u00e1lez como presidente electo de Venezuela, para reunir apoyo para lo que \u00e9l argumenta es su leg\u00edtima Presidencia.\n\nProbablemente a costa de un gran riesgo personal, Gonz\u00e1lez tambi\u00e9n se compromete a interrumpir la fiesta de reelecci\u00f3n de Maduro volviendo a Caracas, donde ahora es acusado de terrorismo, con una recompensa de US$ 100.000 por su cabeza, antes de la investidura del viernes. Varios l\u00edderes latinoamericanos, incluidos nueve exjefes de Estado de la regi\u00f3n, se han comprometido a acompa\u00f1arlo a Caracas, a lo que el Gobierno de Maduro respondi\u00f3 prohibiendo la entrada del grupo al pa\u00eds.\n\nC\u00f3mo exactamente Gonz\u00e1lez pretende hacerlo es un misterio: Maduro sigue firmemente en control del Ej\u00e9rcito del pa\u00eds, y las medidas de seguridad se han endurecido mientras el Gobierno afirma estar bajo constantes amenazas de insurgencias y complots extranjeros.\n\nEl martes, Maduro despleg\u00f3 al Ej\u00e9rcito de Venezuela en las calles para \u201cgarantizar la victoria de la paz\u201d. Tambi\u00e9n anunci\u00f3 que siete mercenarios extranjeros, incluidos dos ciudadanos estadounidenses y tres ucranianos, hab\u00edan sido detenidos por terrorismo en el pa\u00eds, sin mostrar ninguna prueba pero prometiendo que el grupo pronto confesar\u00e1 su presunto crimen. \u201cEst\u00e1 realmente tenso\u201d, dice Gerardo, un gu\u00eda tur\u00edstico que a menudo viaja fuera de Caracas y que cree que el n\u00famero de controles y chequeos ha aumentado en los \u00faltimos d\u00edas.\n\n\u201cNo es normal tener contrainteligencia militar, y no solo a la Polic\u00eda, a cargo de los controles en la carretera al aeropuerto\u2026 Conduces y de repente eres detenido por hombres con pasamonta\u00f1as con un AK-47 pidi\u00e9ndote que muestres tu identificaci\u00f3n\u201d, dijo, pidiendo usar solo su primer nombre debido a cuestiones de seguridad.\n\nArrestos y \u2018decapitaci\u00f3n pol\u00edtica\u2019\n\nEn r\u00e1pida sucesi\u00f3n, el martes tambi\u00e9n se report\u00f3 la detenci\u00f3n del yerno de Gonz\u00e1lez, Rafael Tudares; Carlos Correa, un activista de derechos humanos y director de la ONG Espacio P\u00fablico; y Enrique M\u00e1rquez, quien tambi\u00e9n se postul\u00f3 para presidente en julio, seg\u00fan sus familias.\n\nCNN contact\u00f3 a las autoridades venezolanas para confirmar las detenciones y espera una respuesta.\n\nEste tipo de detenciones tiene una clara estrategia: \u201cdecapitaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d, seg\u00fan Gonzalo Himiob, director de Foro Penal, una ONG venezolana que brinda asistencia legal a prisioneros pol\u00edticos.\n\n\u201cSignifica encerrar a un l\u00edder en la c\u00e1rcel para asustar a todo el movimiento, pol\u00edtico o de derechos humanos\u201d, dijo Himiob.\n\n\u201cCorrea es un veterano del activismo de derechos humanos en Venezuela, es un referente para todo el movimiento de derechos humanos. Su detenci\u00f3n reportada y desaparici\u00f3n forzada son muy serias, porque anticipa la respuesta represiva que el Gobierno est\u00e1 montando antes de la investidura del viernes\u201d, dijo Laura Dib, directora del Programa para Venezuela de la Oficina en Washington para Am\u00e9rica Latina, un centro de investigaciones.\n\nMientras tanto, Maduro ha aumentado sus apariciones p\u00fablicas. Mantiene que el show de fuerza es necesario para evitar que su pa\u00eds caiga en el caos y las conspiraciones, aunque el Gobierno venezolano hasta ahora no ha presentado pruebas de ning\u00fan complot desestabilizador.\n\nUn caso de alto perfil en las \u00faltimas semanas involucra a Nahuel Gallo, un gendarme argentino detenido en Venezuela a finales del a\u00f1o pasado. Caracas lo acusa de haber conspirado para presuntamente asesinar a la diputada de Maduro, Delcy Rodr\u00edguez, mientras que Buenos Aires dice que Gallo simplemente estaba visitando a la familia de su pareja durante las fiestas decembrinas.\n\nEn los \u00faltimos seis meses, al menos 125 personas de 25 nacionalidades diferentes han sido detenidas por cargos similares, seg\u00fan el ministro de Interior, Diosdado Cabello. El primer posible enfrentamiento importante entre el Gobierno y sus cr\u00edticos podr\u00eda ocurrir el jueves, cuando la aliada de Gonz\u00e1lez en el pa\u00eds, Mar\u00eda Corina Machado, ha prometido liderar manifestaciones masivas.\n\nSus seguidores son muy conscientes de los riesgos. \u201cUno intenta no ser paranoico, pero vas a las calles y ves tantos polic\u00edas, tantos de ellos busc\u00e1ndote, es dif\u00edcil mantenerse tranquilo\u201d, dijo un l\u00edder de la oposici\u00f3n en el estado central de Aragua, que pidi\u00f3 hablar de manera an\u00f3nima por miedo a represalias.\n\n\u201cPersonalmente, no he decidido si saldr\u00e9 el jueves o no, necesitamos ver qu\u00e9 pasa\u201d, dijo.\n\nLa l\u00edder de la oposici\u00f3n Mar\u00eda Corina Machado observa con una mano en el pecho durante una protesta contra el resultado de las elecciones presidenciales del 30 de julio de 2024 en Caracas, Venezuela. Alfredo Lasry R/Getty Images\n\nEn un mensaje en video el martes, Machado inst\u00f3 a sus seguidores a tener valor y a recibir con los brazos abiertos a los desertores. Muchos funcionarios de seguridad en uniforme est\u00e1n realmente listos para dar la espalda a Maduro, tambi\u00e9n dijo. No es imposible, seg\u00fan otro diplom\u00e1tico en Caracas, quien dijo que las acciones del Gobierno podr\u00edan bien estar se\u00f1alando que tambi\u00e9n teme la disidencia en sus filas uniformadas.\n\n\u201cEl hecho de que el Gobierno est\u00e9 enviando otros cuerpos de seguridad para integrar a los que ya est\u00e1n en las calles indica que tambi\u00e9n desconf\u00edan dentro de sus propias filas\u201d, dijo el diplom\u00e1tico.\n\n\u201cPueden hacerlo de nuevo\u201d\n\nPara muchos, esta nueva ola de m\u00fasculo gubernamental tiene un aire de d\u00e9j\u00e0-vu, ya que el pa\u00eds pas\u00f3 por un ciclo similar de expectativas y represi\u00f3n en el verano despu\u00e9s de la votaci\u00f3n presidencial.\n\nEl hijo adolescente de Nathaly fue detenido el 2 de agosto como parte de una amplia represi\u00f3n de seguridad a las protestas posteriores a la votaci\u00f3n. Fue retenido hasta el 20 de diciembre cuando el Gobierno liber\u00f3 a cientos de prisioneros pol\u00edticos en un gesto de indulgencia antes de Navidad.\n\nCuando ella finalmente lo vio salir de la c\u00e1rcel, \u201cfue como si mi alma volviera a mi cuerpo: con cada paso que caminamos, me sent\u00eda m\u00e1s ligera\u201d, recuerda Nathaly.\n\nSin embargo, esta semana, ha comenzado a sentir nerviosismo acerca de que pueda ser detenido nuevamente. Ella pidi\u00f3 utilizar un seud\u00f3nimo con CNN porque no le est\u00e1 permitido hablar con la prensa como parte de las condiciones de la liberaci\u00f3n de su hijo.\n\n\u201c\u00c9l no hizo nada malo, solo estaba caminando por las calles\u2026 Cuando sali\u00f3, hab\u00eda perdido 19 kilos y desde ese momento nunca lo perd\u00ed de vista\u2026 Estoy aterrorizada, si lo hicieron una vez, pueden hacerlo de nuevo\u2026\u201d, dijo.\n\n\u201cCada madre en Venezuela tiene el mismo miedo: no nos quiten a nuestros hijos,\u201d asegur\u00f3.",
            "authors": [
                "Stefano Pozzebon"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:02"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/venezuela/analisis-dificil-que-edmundo-gonzalez-asuma-presidencia-orix",
            "title": "Por qu\u00e9 es dif\u00edcil que Gonz\u00e1lez Urrutia asuma la Presidencia de Venezuela",
            "text": "CNN Espa\u00f1ol \u2014\n\nMientras el l\u00edder opositor venezolano Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia visit\u00f3 varios pa\u00edses de la regi\u00f3n con el argumento de que gan\u00f3 las elecciones presidenciales y mostrando las actas que, dice, respaldan esa victoria, el presidente Nicol\u00e1s Maduro tiene todo listo para su investidura. Analistas consultados por CNN coinciden que la continuidad en el poder de Maduro no se frenar\u00e1 a pesar de la gira internacional del opositor.\n\nGonz\u00e1lez Urrutia ha recibido el respaldo de varios pa\u00edses \u2014como Argentina, Estados Unidos y Ecuador, cuyos gobiernos lo reconocen como presidente electo\u2014 y asegura que volver\u00e1 a Venezuela para asumir la Presidencia el 10 de enero, cuando comienza un nuevo per\u00edodo de gobierno. Mientras Gonz\u00e1lez Urrutia se reuni\u00f3 con los presidentes de Argentina, Uruguay, Estados Unidos, Panam\u00e1 y Rep\u00fablica Dominicana, en Venezuela las autoridades amenazaron no solo con arrestar al opositor, sino tambi\u00e9n a los expresidentes de la regi\u00f3n que anunciaron que viajar\u00e1n con \u00e9l al pa\u00eds para la investidura este viernes.\n\nEl jueves, en medio de las manifestaciones de la oposici\u00f3n y el oficialismo, Gonz\u00e1lez Urrutia, dijo en Rep\u00fablica Dominicana que se ver\u00eda \u201cmuy pronto\u201d con sus seguidores en Caracas. Salvo la denuncia \u2014por parte de su movimiento\u2014 de detenci\u00f3n temporal de la opositora Mar\u00eda Corina Machado, que el Gobierno neg\u00f3, la situaci\u00f3n en Venezuela continu\u00f3 como ha seguido desde la jornada electoral del 28 de julio: Maduro respaldado por las instituciones leales y que responden al Ejecutivo y una oposici\u00f3n que intenta conseguir apoyos internacionales y en las calles para un cambio.\n\nGonz\u00e1lez Urrutia no tiene el poder\n\nEl Consejo Nacional Electoral (CNE) declar\u00f3 ganador a Maduro de las elecciones y esa decisi\u00f3n fue ratificada por el Tribunal Supremo de Justicia en sentencia de la Sala Electoral. El anuncio de su triunfo fue reconocido por varios gobiernos aliados, como China, Rusia, Cuba, Bolivia, Nicaragua y Honduras.\n\nPara la analista internacional Giovanna De Michele, Gonz\u00e1lez Urrutia no tiene opci\u00f3n de asumir el poder.\n\n\u201cMientras Maduro tenga el apoyo de los poderes constituidos en Venezuela y fundamentalmente de la institucionalidad militar \u2014que es el que tiene, digamos, la responsabilidad de manejar, controlar, administrar, regular los \u00f3rganos represivos del Estado\u2014 pues no hay ninguna posibilidad de que todos estos movimientos puedan tener alg\u00fan final distinto a la juramentaci\u00f3n de Nicol\u00e1s Maduro\u201d, le dijo De Michele a CNN.\n\nLa oposici\u00f3n mayoritaria no reconoce la proclamaci\u00f3n de Maduro y observadores internacionales como el Centro Carter y la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas dijeron que los resultados anunciados por el CNE carec\u00edan de legitimidad.\n\nAdem\u00e1s, varios medios de comunicaci\u00f3n y agencias internacionales que revisaron las actas, as\u00ed como el propio an\u00e1lisis de CNN\u2014 indican que el recuento de votos publicado por la oposici\u00f3n es aut\u00e9ntico.\n\nEl profesor universitario y analista internacional Eduardo Mart\u00ednez explica que si bien en este momento Gonz\u00e1lez Urrutia \u201ctiene un poco m\u00e1s de peso\u201d a nivel internacional que Juan Guaid\u00f3 \u2014quien fue presidente de la Asamblea Nacional y tras su proclamaci\u00f3n en 2019 como \u201cpresidente encargado\u201d, fue considerado como presidente interino por varios pa\u00edses del mundo\u2014 \u201cla verdad es que \u00e9l (Gonz\u00e1lez) sabe perfectamente que si no es por presi\u00f3n internacional no tiene ning\u00fan chance de asumir en Venezuela el 10 de enero\u201d.\n\nPero De Michele descarta que la presi\u00f3n internacional tenga un efecto: \u201cNo hay forma alguna de que la presi\u00f3n internacional pueda generar los cambios que se esperan en la pol\u00edtica, ni de Venezuela ni de ning\u00fan otro pa\u00eds. Los cambios, cuando se generan, se generan por fuerzas internas del Estado y sobre todo con la participaci\u00f3n, el apoyo incondicional de los organismos de seguridad del Estado. Si eso no se da, no hay posibilidad alguna de un cambio\u201d.\n\nEn este sentido, Mart\u00ednez, profesor en geopol\u00edtica, asegura que \u201cla justicia no va a resolver otra cosa\u201d: ni el fiscal general ni el Consejo Nacional Electoral van a cambiar de opini\u00f3n. \u201cMaduro no va a renunciar a esta postura\u201d.\n\nLa comparaci\u00f3n con Guaid\u00f3 y el escenario de un gobierno en el exilio\n\nDe ah\u00ed en adelante, opina Mart\u00ednez, un problema ser\u00eda que Gonz\u00e1lez Urrutia \u201ctermine siendo un nuevo Juan Guaid\u00f3\u201d, cuya experiencia \u201cfue lamentable\u201d porque no llam\u00f3 a elecciones. \u201cEra para eso que estaba en ese puesto de interinamente, recorriendo el mundo sin lograr nada\u201d, le dijo a CNN.\n\n\u201c(Gonz\u00e1lez) Urrutia promete volver sabiendo que puede ser arrestado en cualquier lugar de Venezuela, es decir, que est\u00e1 poniendo en riesgo hasta su propia vida. Eso le da un poco m\u00e1s de sentido a toda esta gira. Al resultado final creo que no va a cambiar demasiado\u201d\n\nDe Michele indica que Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia podr\u00eda llegar a establecer una suerte de gobierno en el exilio, el derecho internacional p\u00fablico establece que es una figura v\u00e1lida. \u201cPero en la pr\u00e1ctica, los gobiernos en el exilio tienden a diluirse con el tiempo en la medida en que no tienen capacidad alguna de incidir sobre la vida de los gobernados, que ser\u00edan los que estar\u00edan dentro del territorio venezolano\u201d.\n\nGuaid\u00f3 \u201cestableci\u00f3 un gobierno paralelo dentro de Venezuela. Probablemente, Edmundo Gonz\u00e1lez podr\u00eda establecer un gobierno fuera de Venezuela, pero el resultado va a ser exactamente el mismo\u201d, le dijo la analista a CNN.\n\nGonz\u00e1lez Urrutia no tendr\u00eda capacidad para decretar un aumento de salario, para incidir sobre la pol\u00edtica impositiva, para ofrecer un pasaporte a los venezolanos, ni para controlar un consulado para que los venezolanos puedan hacer sus registros y dem\u00e1s tr\u00e1mites, dice la experta. Tampoco podr\u00eda abrir una embajada.\n\n\u201cLo que (Gonz\u00e1lez Urrutia) s\u00ed pudiera hacer, y esto es un dato bien importante que no hay que subestimar, es manejar algunos recursos en el exterior que todav\u00eda est\u00e1n en manos de la gente de cuando Guaid\u00f3\u201d, pero eso no tendr\u00eda ning\u00fan impacto en el bienestar de los venezolanos, dice De Michele\n\nEl factor de los militares\n\nGonz\u00e1lez Urrutia public\u00f3 el domingo pasado un video en sus redes sociales en el que les dice a los militares venezolanos que, a partir del 10 de enero ser\u00e1 su comandante en jefe, y les pide cumplir con su misi\u00f3n de defender la soberan\u00eda para permitir la transici\u00f3n que encabeza. Es el llamado m\u00e1s claro del dirigente para una actuaci\u00f3n militar que respalde su intenci\u00f3n de tomar posesi\u00f3n. Pero el ministro de la Defensa de Venezuela, Vladimir Padrino L\u00f3pez, afirm\u00f3 el lunes que la Fuerza Armada Nacional Bolivariana de Venezuela (FANB) reconocer\u00e1 a Nicol\u00e1s Maduro como el presidente del pa\u00eds y rechaz\u00f3 el llamado hecho por el l\u00edder opositor en el exilio.\n\nY la FANB es el eje sobre el que Maduro mantiene su poder. \u201cMaduro depende completamente de la FANB. Sin la estructura y la capacidad de la Fuerza Armada no tiene forma de sostener el r\u00e9gimen\u201d, dijo a CNN Andrei Serbin Pont, presidente de la Coordinadora Regional de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales (Cries) y especialista en Seguridad y Defensa. Pero ese sost\u00e9n, seg\u00fan las declaraciones recientes de Padrino L\u00f3pez, sigue intacto.\n\nSin el respaldo de las militares, coinciden los analistas, no hay posibilidad de que los opositores consigan un cambio de poder en el pa\u00eds. Giovanna de Michele dice que \u201csi no hay apoyo de los poderes constituidos dentro de Venezuela y fundamentalmente de la institucionalidad militar en Venezuela\u201d, Gonz\u00e1lez no podr\u00eda tener ejercicio alguno del poder.\n\nCon informaci\u00f3n de Iv\u00e1n P\u00e9rez Sarmenti, Rey Rodr\u00edguez, Germ\u00e1n Padinger y Alfredo Meza.",
            "authors": [
                "Sebastian Jimenez",
                "Por Sebasti\u00e1n Jim\u00e9nez",
                "Cnn En Espa\u00f1ol"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:05"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/venezuela/incertidumbre-detencion-maria-corina-machado-versiones-orix",
            "title": "\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con Mar\u00eda Corina Machado tras las protestas del jueves? Estas son las dos versiones sobre su detenci\u00f3n en Caracas",
            "text": "CNN Espa\u00f1ol \u2014\n\nLa manifestaci\u00f3n que la oposici\u00f3n al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro convoc\u00f3 en Venezuela este jueves tuvo su momento cumbre en la breve detenci\u00f3n de la l\u00edder opositora Mar\u00eda Corina Machado y sum\u00f3 mucha m\u00e1s tensi\u00f3n en la v\u00edspera del inicio de un nuevo per\u00edodo de gobierno.\n\nDespu\u00e9s de varios meses en la clandestinidad, Machado reapareci\u00f3 en una protesta en el este de Caracas y dio un discurso a sus seguidores. \u201cHagan lo que hagan ma\u00f1ana se terminan de enterrar, estar\u00e1n sentenciando su destino\u201d, afirm\u00f3 la dirigente en referencia a la toma de posesi\u00f3n de este viernes. Pero al salir de all\u00ed, el Comando con Venezuela, la organizaci\u00f3n electoral de la exdiputada, dijo en X que ella hab\u00eda sido \u201cviolentamente interceptada\u201d. \u201cEfectivos del r\u00e9gimen dispararon contra las motos que la trasladaban\u201d, escribieron.\n\nVideo Ad Feedback El gobierno de Venezuela niega detenci\u00f3n de Mar\u00eda Corina Machado 05:19 - Fuente: CNN\n\nEn medio de la incertidumbre, y a partir de esa versi\u00f3n, varios exmandatarios de Am\u00e9rica Latina y tambi\u00e9n el presidente de Panam\u00e1, Jos\u00e9 Ra\u00fal Mulino, condenaron la detenci\u00f3n de la dirigente, que no pudo participar en las elecciones del pasado 28 de julio por una inhabilitaci\u00f3n pol\u00edtica impuesta por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, una instituci\u00f3n af\u00edn al Ejecutivo de Maduro.\n\nPero dos horas despu\u00e9s, el Comando con Venezuela inform\u00f3 que Machado hab\u00eda sido liberada despu\u00e9s de ser brevemente \u201csecuestrada\u201d. \u201cDurante ese tiempo fue obligada a grabar varios videos\u201d, afirmaron.\n\nUno de esos videos hab\u00eda sido publicado en una cuenta de Telegram atribuida al vicepresidente de Comunicaci\u00f3n, Cultura y Turismo Alfred Nazareth, y que fue compartido en la cuenta del canciller Yv\u00e1n Gil en la misma plataforma. En ese video, Machado, con una chamarra negra calada hasta el cuello y con una capucha, dec\u00eda encontrarse \u201cbien y segura\u201d despu\u00e9s de la \u201cconcentraci\u00f3n maravillosa\u201d a la que hab\u00eda asistido. \u201cVenezuela ser\u00e1 libre\u201d, remat\u00f3.\n\nCNN no ha podido verificar la autenticidad del video ni en qu\u00e9 condiciones fue grabado. El Gobierno de Maduro ha usado esa declaraci\u00f3n para decir que Machado fingi\u00f3 su captura con el fin de ocultar el supuesto fracaso de la concentraci\u00f3n dentro de Venezuela.\n\nEl ministro de Relaciones Interiores, Diosdado Cabello, neg\u00f3 la detenci\u00f3n de Machado y calific\u00f3 la denuncia de \u201cfalso positivo\u201d.\n\n\u201cYo se los garantizo que si la decisi\u00f3n fuera detenerla, ya estuviera detenida\u201d, advirti\u00f3 Cabello en una movilizaci\u00f3n oficialista en apoyo a la juramentaci\u00f3n de Nicol\u00e1s Maduro para un nuevo per\u00edodo presidencial.\n\nVarios gobiernos de Panam\u00e1 y Espa\u00f1a y algunos exmandatarios reaccionaron al anuncio de la detenci\u00f3n de Machado condenando y exigiendo su liberaci\u00f3n y el apego al respeto de los derechos humanos.\n\nEl canciller venezolano Gil respondi\u00f3 en su cuenta de Telegram calificando las posturas como un de rid\u00edculo internacional.\n\n\u201cLa virulencia de la reacci\u00f3n de los gobiernos y personajes extremistas internacionales solo se\u00f1ala complicidad entre los que no aceptan que la oposici\u00f3n es un rotundo fracaso, y act\u00faan como siempre haciendo un rid\u00edculo de marca mayor\u201d, public\u00f3.\n\nEl presidente electo de Estados Unidos, Donald Trump, valor\u00f3 las acciones de Machado y Gonz\u00e1lez en una publicaci\u00f3n de sus redes sociales. Dijo que ellos \u201cest\u00e1n expresando pac\u00edficamente las voces y la voluntad de cientos de miles de personas manifest\u00e1ndose contra el r\u00e9gimen\u201d. \u201cEstos luchadores por la libertad no deben sufrir da\u00f1o y deben permanecer seguros y con vida\u201d, finaliz\u00f3.",
            "authors": [
                "Jos\u00e9 Alv\u00e1rez"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:08"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/venezuela/fiscal-acusa-machado-fingir-detencion-orix",
            "title": "Fiscal de Venezuela acusa a Machado de fingir detenci\u00f3n para \u201cdesatar actos de violencia\u201d previo a toma de posesi\u00f3n de Maduro",
            "text": "CNN Espa\u00f1ol \u2014\n\nEl fiscal general de Venezuela, Tarek William Saab, dijo este jueves en un comunicado que la l\u00edder opositora Mar\u00eda Corina Machado fingi\u00f3 haber sido detenida luego de una protesta opositora, como medida para \u201cdesatar actos de violencia\u201d y \u201csembrar el caos\u201d de cara a la juramentaci\u00f3n del presidente Nicol\u00e1s Maduro de este viernes para un nuevo mandato.\n\nEl equipo de Machado dijo a CNN este jueves que la exdiputada fue \u201cinterceptada\u201d, \u201cretenida por la fuerza\u201d y que \u201cfue liberada\u201d tras un \u201cper\u00edodo de secuestro\u201d. El hecho \u2015que primero fue reportado como detenci\u00f3n por fuerzas de seguridad del Gobierno de Maduro\u2015 caus\u00f3 numerosas reacciones en Am\u00e9rica Latina, donde presidentes y expresidentes criticaron que Machado fuera arrestada y exigieron su liberaci\u00f3n.\n\nSaab se refiri\u00f3 al caso, que describi\u00f3 como \u201cuna mediocre operaci\u00f3n de falsa bandera\u201d con la cual \u2014dijo\u2014 \u201cfalsamente\u201d se difundi\u00f3 que Machado fue detenida. Tambi\u00e9n record\u00f3 que Machado es investigada penalmente por traici\u00f3n a la patria y conspiraci\u00f3n, entre otros delitos. La opositora ha rechazado esos se\u00f1alamientos.\n\nCNN intenta contactar a Machado y a su equipo para obtener comentarios a los dichos del fiscal. La l\u00edder opositora a\u00fan no se ha pronunciado sobre lo sucedido este jueves.",
            "authors": [
                "Valeria Ordonez",
                "Cnn En Espa\u00f1ol"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:11"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/08/venezuela/maduro-edmundo-gonzalez-urrutia-posesion-presidencia-orix",
            "title": "As\u00ed lleg\u00f3 Venezuela a este punto: tanto Maduro como Gonz\u00e1lez Urrutia apuntan a tomar posesi\u00f3n de la Presidencia",
            "text": "CNN Espa\u00f1ol \u2014\n\nEl 10 de enero, seg\u00fan la Constituci\u00f3n de Venezuela, comienza el nuevo per\u00edodo de gobierno, pero la controversia por los resultados de la elecci\u00f3n del 28 de julio se mantiene viva. Tanto Nicol\u00e1s Maduro como Edmundo Gonz\u00e1lez aseguran que prestar\u00e1n juramento este viernes. \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 Venezuela a este punto?\n\nEl Poder Electoral proclam\u00f3 ganador a Maduro sin presentar los resultados desglosados por mesa y centro de votaci\u00f3n, una decisi\u00f3n que refrend\u00f3 posteriormente la Sala Electoral a pedido del propio mandatario. La oposici\u00f3n afirma que ha demostrado la victoria de Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia y, sin ofrecer detalles, afirma que ser\u00e1 \u00e9l quien tome posesi\u00f3n en esa fecha, mientras que el l\u00edder opositor realiza esta semana una gira por varios pa\u00edses de la regi\u00f3n reuni\u00e9ndose con mandatarios y otras autoridades.\n\nMaduro tiene el poder y amenaza con detener a Gonz\u00e1lez\n\nLos seguidores de Maduro celebran y conf\u00edan en que tomar\u00e1 posesi\u00f3n del cargo, mientras que las instituciones, controladas por el Ejecutivo, respaldan su continuidad en el poder.\n\nLas autoridades de Venezuela se reunieron el s\u00e1bado 4 de enero para ultimar los preparativos del 10 de enero; en el encuentro participaron la vicepresidenta ejecutiva, Delcy Rodr\u00edguez; el ministro de Interior, Diosdado Cabello; el ministro de Defensa, Vladimir Padrino L\u00f3pez, y otras figuras gubernamentales.\n\nPor su parte, el Gobierno asegura que espera a Edmundo Gonz\u00e1lez con unas esposas. El Ministerio P\u00fablico de Venezuela emiti\u00f3 una orden de detenci\u00f3n contra el exiliado l\u00edder de la oposici\u00f3n acus\u00e1ndolo de usurpaci\u00f3n de funciones, forjamiento de documento p\u00fablico y conspiraci\u00f3n en relaci\u00f3n con la publicaci\u00f3n en el sitio web Resultados con VZLA de actas electorales que, seg\u00fan la oposici\u00f3n, prueban que Gonz\u00e1lez gan\u00f3 la elecci\u00f3n.\n\nEl Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas, Penales y Criminal\u00edsticas (CICPC) ofreci\u00f3 la semana pasada una recompensa de US$ 100.000 por informaci\u00f3n que lleve al arresto de Gonz\u00e1lez Urrutia, quien en septiembre se asil\u00f3 en Espa\u00f1a.\n\nEn la apertura del nuevo periodo de sesiones del Poder Legislativo el 5 de enero, el presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela, Jorge Rodr\u00edguez, amenaz\u00f3 con pedir la detenci\u00f3n de Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia si regresa al pa\u00eds. CNN contact\u00f3 al equipo de Gonz\u00e1lez Urrutia para pedir comentarios.\n\nEdmundo Gonz\u00e1lez hace un llamado a los militares\n\nEl domingo en sus redes sociales Gonz\u00e1lez Urrutia pidi\u00f3 a los militares venezolanos que act\u00faen para \u201cponer fin a una c\u00fapula que ha desvirtuado los principios de la Fuerza Armada\u201d. Es el llamado m\u00e1s claro del dirigente para una actuaci\u00f3n militar que respalde su intenci\u00f3n de tomar posesi\u00f3n de la presidencia.\n\nCNN se ha contactado con el Gobierno de Venezuela para obtener comentarios sobre las declaraciones de Urrutia.\n\nEl Gobierno dice que hay planes desestabilizadores en curso y que se mantiene en alerta. El lunes, el ministro del Interior Diosdado Cabello anunci\u00f3 la detenci\u00f3n de 125 extranjeros supuestamente vinculados en \u201cacciones de desestabilizaci\u00f3n\u201d. Cabello no dio detalles de las presuntas operaciones descubiertas, pero m\u00e1s tarde, sin mostrar pruebas, Maduro acus\u00f3 al Gobierno de Argentina de \u201cplanes violentos\u201d contra Venezuela, entre ellos un atentado contra la vicepresidenta Delcy Rodr\u00edguez.\n\nLa ministra de Seguridad de Argentina, Patricia Bullrich, respondi\u00f3 a las acusaciones del gobierno venezolano en un post de X: \u201cLa Argentina no va a tolerar m\u00e1s este atropello\u201d.\n\nLa oposici\u00f3n, en el exilio o en la clandestinidad, denuncia persecuci\u00f3n pol\u00edtica. Entre ellos Mar\u00eda Corina Machado, figura clave en la campa\u00f1a y en el liderazgo opositor, quien public\u00f3 un llamado para realizar manifestaciones en las calles de Venezuela y otras partes del mundo este jueves 9 de enero.\n\nEn el horizonte est\u00e1n las elecciones regionales previstas para 2025 y la interrogante de c\u00f3mo podr\u00eda afectarse la convocatoria al proceso hecha por un Consejo Nacional Electoral, que asegura regir el mejor sistema electoral del mundo pero cuya credibilidad ponen en duda pol\u00edticos y observadores.\n\nCon informaci\u00f3n de Priscilla Alvarez, EFE y la redacci\u00f3n de CNN en Espa\u00f1ol.",
            "authors": [
                "Sebastian Jimenez"
            ],
            "publish_date": "2025-01-08 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:14"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/venezuela/video/marchas-apoyo-oposicion-maria-corina-machado-venezuela-regimen-conclusiones-tv",
            "title": "\u00bfPodr\u00eda entrar Gonz\u00e1lez Urrutia a Venezuela este viernes?",
            "text": "El reproductor de video fue lento al cargar el contenido El contenido del video nunca se carg\u00f3 El anuncio se congel\u00f3 o no termin\u00f3 de cargarse El contenido del video no comenz\u00f3 despu\u00e9s del anuncio El audio del anuncio estaba demasiado alto Otros asuntos\n\nAnuncio nunca cargado El anuncio impidi\u00f3 o ralentiz\u00f3 la carga de la p\u00e1gina El contenido se movi\u00f3 mientras se cargaba el anuncio El anuncio era repetitivo a los anuncios que he visto anteriormente Otros asuntos",
            "authors": [
                "Fernando Del Rinc\u00f3n"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:17"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/mexico/video/postura-gobierno-mexicano-venezuela-relacion-perspectivas-mexico-tv",
            "title": "La postura de M\u00e9xico en relaci\u00f3n con Venezuela",
            "text": "El reproductor de video fue lento al cargar el contenido El contenido del video nunca se carg\u00f3 El anuncio se congel\u00f3 o no termin\u00f3 de cargarse El contenido del video no comenz\u00f3 despu\u00e9s del anuncio El audio del anuncio estaba demasiado alto Otros asuntos\n\nAnuncio nunca cargado El anuncio impidi\u00f3 o ralentiz\u00f3 la carga de la p\u00e1gina El contenido se movi\u00f3 mientras se cargaba el anuncio El anuncio era repetitivo a los anuncios que he visto anteriormente Otros asuntos",
            "authors": [
                "Por Karol Su\u00e1rez",
                "Cnn En Espa\u00f1ol"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:20"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/estados-unidos/video/eeuu-incendios-california-devastacion-dusa-tv",
            "title": "Autoridades investigan el origen del incendio en Los \u00c1ngeles",
            "text": "El reproductor de video fue lento al cargar el contenido El contenido del video nunca se carg\u00f3 El anuncio se congel\u00f3 o no termin\u00f3 de cargarse El contenido del video no comenz\u00f3 despu\u00e9s del anuncio El audio del anuncio estaba demasiado alto Otros asuntos\n\nAnuncio nunca cargado El anuncio impidi\u00f3 o ralentiz\u00f3 la carga de la p\u00e1gina El contenido se movi\u00f3 mientras se cargaba el anuncio El anuncio era repetitivo a los anuncios que he visto anteriormente Otros asuntos",
            "authors": [
                "Gustavo Vald\u00e9s Cnne"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:23"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/10/estados-unidos/lugares-afectados-incendios-los-angeles-trax",
            "title": "Estos son los lugares emblem\u00e1ticos y queridos afectados por los incendios forestales de Los \u00c1ngeles",
            "text": "CNN \u2014\n\nMientras los residentes de la zona de Los \u00c1ngeles se enfrentan a los devastadores incendios forestales de esta semana, varios lugares emblem\u00e1ticos y queridas instituciones locales fueron v\u00edctimas de las llamas.\n\nCasa del rancho Will Rogers\n\nLa antigua casa de campo de Will Rogers fue destruida por el incendio Palisades. California State Parks\n\nLa casa del rancho de Will Rogers, un parque estatal que lleva el nombre del actor, columnista y \u201cfil\u00f3sofo vaquero\u201d de principios del siglo XX, que fue propietario del lugar en el barrio de Pacific Palisades, qued\u00f3 destruida por las llamas, seg\u00fan inform\u00f3 California State Parks.\n\nEl incendio de Palisades tambi\u00e9n destruy\u00f3 estructuras en otras partes del Will Rogers State Historic Park y en el cercano Topanga State Park, dijeron las autoridades. \u201cLamentamos la p\u00e9rdida de estos valiosos bienes naturales y culturales, y nuestros pensamientos est\u00e1n con todos los afectados por los catastr\u00f3ficos incendios en la regi\u00f3n de Los \u00c1ngeles\u201d, dijo el director de California State Parks, Armando Quintero.\n\nRosenthal Wine Bar & Patio\n\nEl Rosenthal Wine Bar & Patio en Malibu se incendi\u00f3 el mi\u00e9rcoles 8 de enero. Wally Skalij/Los Angeles Times/Getty Images\n\nSituado a lo largo de la pintoresca autopista de la costa del Pac\u00edfico en Malibu, Rosenthal Wine Bar & Patio \u2013la sala de degustaci\u00f3n de la bodega Rosenthal\u2013 era un destino muy querido por los angelinos que buscan una experiencia relajante de degustaci\u00f3n de vinos y unas impresionantes vistas al mar. \u201cEstoy absolutamente desconsolada por la p\u00e9rdida de Rosenthal Wines\u201d, lament\u00f3 la clienta Paige Johanna North en Instagram. \u201cHe pasado tantas tardes maravillosas all\u00ed a lo largo de los a\u00f1os, desde catas con la familia hasta mi despedida de soltera. Esto es terrible\u201d.\n\nTras el incendio, la cuenta de la vinoteca en las redes sociales se inund\u00f3 de homenajes y recuerdos similares. Los videos e im\u00e1genes compartidos por los clientes mostraban momentos que captaban el ambiente relajado que hac\u00eda de Rosenthal un apreciado lugar de reuni\u00f3n.\n\nTemplo y Centro Jud\u00edo de Pasadena\n\nEl Templo y Centro Jud\u00edo de Pasadena se quema durante el incendio Eaton en Pasadena, California, esta semana. Josh Edelson/AFP/Getty Images\n\nLos edificios del Templo y Centro Jud\u00edo de Pasadena fueron destruidos por el incendio de Eaton. En una carta publicada en el sitio web del centro, los dirigentes del templo expresaron su pesar y dijeron que la noticia \u201ces m\u00e1s que devastadora y desgarradora para todos nosotros\u201d. Afortunadamente, todos los rollos de la Tor\u00e1 fueron rescatados del santuario, la capilla y las aulas, se lee en comunicado en su sitio web. Los responsables del centro tienen la intenci\u00f3n de reconstruirlo, pero subrayaron que tambi\u00e9n est\u00e1n centrados en apoyar y hacer un seguimiento de los congregantes, algunos de los cuales han perdido sus hogares.\n\nMotel Topanga Ranch\n\nEl Topanga Ranch Motel fue destruido por el incendio Palisades. California State Parks\n\nEl Topanga Ranch Motel, un grupo de caba\u00f1as de estilo bungalow construidas en las colinas de Malibu hace casi 100 a\u00f1os y una vez propiedad del magnate de la prensa William Randolph Hearst, fue consumido por el Palisades Fire, dijo California State Parks. El motel alberg\u00f3 en su d\u00eda a trabajadores que constru\u00edan la autopista de la costa del Pac\u00edfico y tambi\u00e9n sirvi\u00f3 de refugio a familias y cineastas, seg\u00fan la agencia de parques. El motel fue cerrado hace mucho tiempo, pero \u201chab\u00eda planes para restaurar alrededor de 20 de las caba\u00f1as para uso p\u00fablico\u201d, dijo la agencia de parques.\n\n\u201cSi alguna vez has comido en el Reel Inn de PCH (RIP), probablemente habr\u00e1s admirado las caba\u00f1as del Topanga Ranch Motel, una c\u00e1psula del tiempo situada junto al aparcamiento\u201d, dijo la empresa tur\u00edstica Esotouric en X.\n\nTheatre Palisades\n\nUn bombero lucha contra el incendio Palisades mientras el Theatre Palisades se quema este mi\u00e9rcoles. Apu Gomes/Getty Images\n\nTheatre Palisades, una sala de teatro comunitario fundado en 1963, qued\u00f3 destruido en el incendio de Pacific Palisades pocos d\u00edas antes de que la compa\u00f1\u00eda estrenara su producci\u00f3n \u201cJest a Second!\u201d.\n\n\u201cEstamos tan profundamente entristecidos al enterarnos de la p\u00e9rdida de nuestra compa\u00f1\u00eda de teatro hermana, Theatre Palisades\u201d, dijo Kentwood Players en un post en Instagram, agregando que Theatre Palisades es \u201cuna parte integral del teatro comunitario local de Los \u00c1ngeles.\u201d\n\n\u201cEsta tragedia no solo afecta a las incre\u00edbles actuaciones que han dado vida, sino tambi\u00e9n a la vibrante comunidad que han fomentado a lo largo de los a\u00f1os\u201d, reza el comunicado.\n\nFerreter\u00eda Altadena\n\nEl marco de ladrillo de Altadena Hardware permanece este mi\u00e9rcoles despu\u00e9s de que el incendio Eaton quemara el centro de la ciudad. Sarah Reingewirtz/Los Angeles Daily News/MediaNews Group/Getty Images\n\nLa ferreter\u00eda de Altadena, un lugar fijo desde hace m\u00e1s de 80 a\u00f1os en la comunidad de Altadena, al norte de Pasadena, se quem\u00f3 en el incendio Eaton. Establecida originalmente como tienda de comestibles en 1916, la ferreter\u00eda se convirti\u00f3 en un destino para los lugare\u00f1os que buscaban cualquier cosa, desde herramientas hasta suministros de jardiner\u00eda.\n\nConocida por su servicio amable y su peculiar encanto, la ferreter\u00eda era un lugar donde generaciones de residentes encontraban no solo art\u00edculos de ferreter\u00eda, sino tambi\u00e9n un sentimiento de pertenencia. \u201cAltadena Hardware, dirigido por la familia local Orlandini durante muchos a\u00f1os, donde dos de mis hijos trabajaron, donde un ni\u00f1o estaba trabajando justo anoche vendiendo suministros de emergencia a la gente, se ha ido\u201d, public\u00f3 en X la escritora Peachy Keenan.\n\nIglesia de la Comunidad de Altadena\n\nLa Iglesia Comunitaria de Altadena se quema durante el incendio Eaton el 8 de enero. Kirby Lee/AP\n\n\u201cCon gran tristeza anunciamos la p\u00e9rdida de nuestro edificio de la iglesia debido al incendio Eaton\u201d, dijo la Iglesia Comunitaria de Altadena en su p\u00e1gina de Facebook. Descrita como la \u201ciglesia tal como podr\u00eda ser\u201d, seg\u00fan su sitio web, la iglesia sirvi\u00f3 a los residentes locales durante m\u00e1s de 80 a\u00f1os.\n\nOfreci\u00f3 varios programas de apoyo, incluyendo una despensa de alimentos y una guarder\u00eda que atend\u00edan a las familias locales y serv\u00eda como un lugar de consuelo para muchos. \u201cNos reagruparemos para encontrar nuestro camino hacia adelante. Hasta entonces, es posible que estemos bastante en silencio mientras cada uno de nosotros lidia con esta tragedia de manera individual y juntos en esp\u00edritu\u201d, dijo la iglesia en una publicaci\u00f3n en las redes sociales.\n\nEscuela Secundaria Palisades Charter\n\nLa escuela secundaria Palisades Charter y las casas cercanas fueron destruidas en el incendio Palisades. Genaro Molina/Los Angeles Times/Getty Images\n\nApodado cari\u00f1osamente \u201cPali High\u201d por los lugare\u00f1os, el Palisades Charter High School sufri\u00f3 graves da\u00f1os \u2013junto con otros dos centros educativos de la zona\u2013 en el incendio Palisades de esta semana. Conocido no solo por su excelencia acad\u00e9mica, sino tambi\u00e9n como vibrante lugar de rodaje, el instituto ha servido de tel\u00f3n de fondo para producciones ic\u00f3nicas de Hollywood, como el cl\u00e1sico de terror \u201cCarrie\u201d, \u201cFreaky Friday\u201d y la comedia salvaje \u201cProject X\u201d.\n\nLa escuela cuenta con una impresionante lista de antiguos alumnos de alto nivel, como el artista ganador de un Grammy will.i.am, el aclamado director J. J. Abrams, el actor ganador de un Oscar Forest Whitaker y el entrenador de los Golden State Warriors Steve Kerr. En una sombr\u00eda carta a padres y alumnos, la directora del instituto Palisades, Pam Magee, afirm\u00f3 que, aunque \u201cse han producido tremendas p\u00e9rdidas en un corto periodo de tiempo\u201d, una evaluaci\u00f3n inicial estima que el 70% del campus permanece intacto. Los administradores de la escuela tienen previsto reabrir la semana que viene.\n\nRestaurante Fox\u2019s\n\nEl humo rodea los restos carbonizados del restaurante Fox's en el centro de Altadena el 8 de enero. Chris Pizzello/AP\n\nNo quedan m\u00e1s que escombros y el emblem\u00e1tico letrero \u201cFox\u2019s Restaurant\u201d, con la imagen de un simp\u00e1tico zorro, que en su d\u00eda daba la bienvenida a los lugare\u00f1os al restaurante de Altadena, un lugar de referencia en la comunidad desde la d\u00e9cada de 1950. Conocido por sus abundantes desayunos y su comida cl\u00e1sica, incluido su famoso platilloo del Arca de No\u00e9, Fox\u2019s se quem\u00f3 esta semana en el incendio Eaton, en el norte de Los \u00c1ngeles.\n\nLos copropietarios Monique King y Paul Rosenbluh, quienes revitalizaron el restaurante en 2018, expresaron su dolor por la p\u00e9rdida y pidieron ayuda al p\u00fablico para apoyar a su dedicado personal, muchos de los cuales han estado con ellos por m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Lanzaron una campa\u00f1a de GoFundMe con el objetivo de apoyar a sus empleados durante al menos tres meses o hasta que puedan reabrir, con suerte. \u201cEs para que puedan averiguar qu\u00e9 hacer a continuaci\u00f3n\u201d, comparti\u00f3 King, se\u00f1alando que muchos miembros del personal nunca han trabajado en otro lugar.\n\nEl Museo del Conejo\n\nLos bomberos trabajan en una manguera frente al Bunny Museum en llamas en Altadena el 8 de enero. Chris Pizzello/AP\n\nConocido como \u201cel \u00fanico museo del mundo sobre todo lo relacionado con los conejos\u201d, el Bunny Museum de Altadena lleva casi tres d\u00e9cadas deleitando a los visitantes con su caprichosa colecci\u00f3n de m\u00e1s de 45.000 objetos de tem\u00e1tica conejera.\n\nCofundado por el matrimonio formado por Steve Lubanski y Candace Frazee, el museo transform\u00f3 su amor por los conejitos en un espacio de 650 metros cuadrados repleto de objetos de tem\u00e1tica conejil que inclu\u00edan desde antig\u00fcedades hasta arte contempor\u00e1neo y todo tipo de peluches.\n\n\u201c\u00a1Te ayudaremos a ti y a tu familia a reconstruir el Museo del Conejito!\u201d, public\u00f3 la fan Persephone Johnson en la p\u00e1gina de Facebook del museo. \u201cS\u00ed, nunca ser\u00e1 lo mismo, pero podemos aspirar a que sea casi tan bonito como antes\u201d.\n\nLos propietarios compartieron planes de lanzar una campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de fondos con la esperanza de construir un museo sin fines de lucro 501(c)3.\n\n\u201cNo es un d\u00eda con mucha alegr\u00eda hoy, pero ma\u00f1ana ser\u00e1 m\u00e1s alegre con tantos buenos deseos llegando a nosotros\u201d, escribieron el d\u00fao, despidi\u00e9ndose cari\u00f1osamente con \u201cLubunnzee\u201d, una combinaci\u00f3n de sus nombres.\n\nMoonshadows Malibu\n\nLos restos de Moonshadows Malibu, un restaurante ic\u00f3nico a lo largo de la Pacific Coast Highway, se ven el 8 de enero. Sandy Hooper/USA Today Network/Imagn Images\n\nMoonshadows, el emblem\u00e1tico restaurante de Malibu situado sobre el oc\u00e9ano Pac\u00edfico y conocido por su elegante patio cubierto y su cocina marinera, es un referente local desde 1966.\n\n\u201cAqu\u00ed solo tenemos terrazas cubiertas de ceniza y coches\u201d, tuite\u00f3 Jenny Turnbull en homenaje al restaurante. \u201cRecuerdo innumerables ocasiones especiales y domingos despreocupados a lo largo de la Pacific Coast Highway (PCH) en Malibu, a menudo parando en Moonshadows para brindar junto al agua. Es dif\u00edcil procesar lo mucho que se ha ido\u201d.\n\nEsta no es la primera vez que la tragedia golpea a los propietarios del restaurante. Durante el incendio Woolsey de 2018, uno de los propietarios perdi\u00f3 su casa, y ahora, solo seis a\u00f1os despu\u00e9s, ha visto c\u00f3mo el apreciado restaurante se quemaba hasta los cimientos, dijo su esposa Janette Mallory a CNN. Los clientes han inundado las redes sociales con emotivos homenajes, compartiendo recuerdos de la celebraci\u00f3n de hitos, disfrutando de cenas rom\u00e1nticas y creando recuerdos duraderos en el establecimiento junto al mar.\n\nVilla Getty\n\nLas llamas del incendio Palisades llegan a los terrenos del museo Getty Villa a lo largo de la Pacific Coast Highway el 8 de enero. Apu Gomes/Getty Images\n\nVilla Getty, un pedazo de la antigua Roma enclavado en Pacific Palisades, se salv\u00f3 por los pelos de la destrucci\u00f3n cuando el incendio de Palisades se acerc\u00f3 peligrosamente a sus sagrados terrenos. Inspirado en la Villa dei Papiri de Herculano, en Italia, el museo alberga la asombrosa cifra de 44.000 antig\u00fcedades griegas, romanas y etruscas, incluida la famosa estatua de la Juventud Victoriosa.\n\nCuando las llamas invadieron los jardines de la villa, los sistemas de prevenci\u00f3n de incendios del museo entraron en acci\u00f3n y salvaron este oasis cultural de Los \u00c1ngeles y sus valios\u00edsimos objetos.\n\nA\u00f1os de priorizar los esfuerzos de mitigaci\u00f3n de incendios, desbrozando los matorrales cercanos e instalando un dep\u00f3sito de agua in situ, resultaron cruciales para mantener a salvo la colecci\u00f3n de US$ 10.000 millones.\n\n\u201cAunque los \u00e1rboles y la vegetaci\u00f3n de la propiedad han ardido, las estructuras del Getty no se han visto afectadas y, afortunadamente, tanto el personal como las colecciones est\u00e1n a salvo\u201d, declar\u00f3 el mi\u00e9rcoles Katherine E. Fleming, presidenta y directora general del J. Paul Getty Trust.",
            "authors": [
                "Artemis Moshtaghian",
                "Brett Roegiers"
            ],
            "publish_date": "2025-01-10 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:26"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/estados-unidos/video/incendio-california-imagenes-dron-palisades-california",
            "title": "Im\u00e1genes de dron muestran la magnitud de la destrucci\u00f3n por incendio en Pacific Palisade, California",
            "text": "El reproductor de video fue lento al cargar el contenido El contenido del video nunca se carg\u00f3 El anuncio se congel\u00f3 o no termin\u00f3 de cargarse El contenido del video no comenz\u00f3 despu\u00e9s del anuncio El audio del anuncio estaba demasiado alto Otros asuntos\n\nAnuncio nunca cargado El anuncio impidi\u00f3 o ralentiz\u00f3 la carga de la p\u00e1gina El contenido se movi\u00f3 mientras se cargaba el anuncio El anuncio era repetitivo a los anuncios que he visto anteriormente Otros asuntos",
            "authors": [
                "Araceli Ledesma"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:30"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/estados-unidos/california-zona-cero-desastres-naturales-trax",
            "title": "De las lluvias torrenciales a los incendios incontrolables: \u00bfpor qu\u00e9 California es la zona cero de los desastres naturales?",
            "text": "CNN \u2014\n\nEl sur de California estaba sumergido hace menos de un a\u00f1o. Un asedio de lluvias torrenciales procedentes de r\u00edos atmosf\u00e9ricos comenz\u00f3 en diciembre y alcanz\u00f3 un punto m\u00e1ximo a principios de febrero, cuando cayeron casi 30 cent\u00edmetros de agua en Los \u00c1ngeles. Fue un invierno mortal de tormentas que inundaron carreteras, hicieron flotar autom\u00f3viles y provocaron cientos de desprendimientos de tierra.\n\nAhora, el p\u00e9ndulo meteorol\u00f3gico se ha invertido.\n\nLa sequ\u00eda ha arrasado el paisaje del sur de California tras uno de los veranos m\u00e1s calurosos de la regi\u00f3n y el comienzo de la estaci\u00f3n lluviosa m\u00e1s seco jam\u00e1s registrado. Ha convertido toda la vegetaci\u00f3n que creci\u00f3 bajo las lluvias torrenciales del invierno pasado en cebo que ha alimentado una semana inimaginable: los incendios forestales se han propagado sin control por los barrios de la zona de Los \u00c1ngeles, impulsados por una tormenta de viento \u00fanica en una d\u00e9cada.\n\n\u201cSi hubi\u00e9ramos registrado precipitaciones significativas o generalizadas en las semanas y meses anteriores a este fen\u00f3meno, no estar\u00edamos viendo la magnitud de la devastaci\u00f3n que estamos viendo actualmente\u201d, dijo Daniel Swain, un cient\u00edfico del clima de la Universidad de California en Los \u00c1ngeles.\n\nCalifornia est\u00e1 especialmente expuesta a lo peor del cambio clim\u00e1tico provocado por el ser humano. El clima mediterr\u00e1neo del estado ya se rige por los extremos; los veranos no son lluviosos y la mayor\u00eda de las precipitaciones caen durante el invierno. Por eso, incluso peque\u00f1os cambios en los patrones meteorol\u00f3gicos pueden lanzar al estado a periodos de inundaciones b\u00edblicas o sequ\u00edas devastadoras.\n\nUna persona con un paraguas observa el r\u00edo de Los \u00c1ngeles durante unas fuertes lluvias en Los \u00c1ngeles, California, el 5 de febrero de 2024. Aude Guerrucci/Reuters\n\nSeg\u00fan un estudio publicado el jueves en la revista acad\u00e9mica Nature, estos cambios bruscos de condiciones secas a h\u00famedas y viceversa, conocidos como \u201clatigazos meteorol\u00f3gicos\u201d, son cada vez m\u00e1s frecuentes a medida que el planeta se calienta debido a la contaminaci\u00f3n por combustibles f\u00f3siles, y agravan la gravedad y las posibilidades de que se produzcan incendios forestales e inundaciones repentinas.\n\nLa serie de tormentas torrenciales del invierno pasado en California dispar\u00f3 el crecimiento de las plantas, provocando lo que Swain calcula que fue el doble de la cantidad media de vegetaci\u00f3n de la regi\u00f3n.\n\nEse material se convirti\u00f3 en el combustible de los incendios de esta semana.\n\n\u201cEsta secuencia de cambios clim\u00e1ticos en California ha incrementado el riesgo de incendios por partida doble: en primer lugar, al aumentar enormemente el crecimiento de hierba y maleza inflamables en los meses previos a la temporada de incendios, y despu\u00e9s al secarlas hasta niveles excepcionalmente altos con la sequ\u00eda y el calor extremos subsiguientes\u201d, afirm\u00f3 Swain, coautor del estudio del jueves.\n\nUn clima seco como el hueso y abundante combustible bastan para desencadenar incendios forestales. Pero los incendios de esta semana se vieron potenciados por una tormenta de viento de Santa Ana inusualmente potente, un a\u00f1adido devastador a la ya de por s\u00ed peligrosa receta. Las llamas fueron arrastradas de casa en casa por vientos de hasta 160 km/h, lo que impidi\u00f3 a los bomberos controlar el r\u00e1pido avance de los infiernos.\n\nEl incendio de Palisades arrasa un barrio en medio de fuertes vientos en el barrio de Pacific Palisades de Los \u00c1ngeles el 7 de enero. Ethan Swope/AP\n\nVeh\u00edculos da\u00f1ados por el fuego son calcinados en un concesionario en Altadena, California, el 8 de enero. Ethan Swope/AP\n\nUna escalera permanece en pie entre las ruinas de una estructura quemada a lo largo de la autopista de la costa del Pac\u00edfico en Malib\u00fa, California, el 8 de enero. Daniel Cole/Reuters\n\nCuanto m\u00e1s tarden en llegar las lluvias invernales, m\u00e1s vulnerable ser\u00e1 California y su clima al comportamiento extremo de los incendios.\n\nHist\u00f3ricamente, la temporada de incendios en California culminaba en octubre, cuando la hierba y la maleza convertidas en yesca por el calor del verano chocaban con los vientos de Santa Ana, antes de que llegaran las lluvias invernales.\n\nPero la tormenta de fuego de Los \u00c1ngeles es el \u00faltimo ejemplo de que ya no hay temporada de incendios en un mundo que se calienta.\n\n\u201cTradicionalmente, esta \u00e9poca del a\u00f1o no ha sido la temporada de incendios, pero ahora desmentimos cualquier idea de que haya una temporada\u201d, dijo el martes el gobernador de California, Gavin Newsom. \u201cEs todo el a\u00f1o en el estado de California\u201d.\n\nHa sido el comienzo de invierno m\u00e1s seco registrado en el sur de California, seg\u00fan Swain, y los meteor\u00f3logos del Centro Nacional Interagencias de Incendios advierten que seguir\u00e1 habiendo riesgo de \u201cpotencial de incendios significativo por encima de lo normal\u201d hasta enero. Tambi\u00e9n podr\u00eda significar un comienzo m\u00e1s temprano de la temporada tradicional de incendios en las zonas de mayor altitud, advirti\u00f3 la agencia.\n\nSeguir\u00e1 siendo posible que se produzcan incendios violentos hasta que el p\u00e9ndulo de las condiciones meteorol\u00f3gicas extremas vuelva a ser h\u00famedo y California reciba una lluvia invernal abundante. El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 dificultando a\u00fan m\u00e1s predecir cu\u00e1ndo ocurrir\u00e1 eso.\n\n\u2013 Rachel Ramirez, Laura Paddison y Ella Nilsen contribuyeron con este reportaje.",
            "authors": [
                "Mary Gilbert",
                "Angela Fritz"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:33"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/estados-unidos/famosos-afectados-incendios-forestales-los-angeles-trax",
            "title": "Estos son los famosos que se vieron afectados por los incendios forestales en Los \u00c1ngeles",
            "text": "CNN \u2014\n\nMientras al menos cuatro incendios forestales arrasan Los \u00c1ngeles, numerosos miembros de la comunidad de Hollywood se vieron afectados, incluidos Billy Crystal, Mandy Moore, Anna Faris y Ricki Lake.\n\nEn una declaraci\u00f3n a CNN este mi\u00e9rcoles, Crystal dijo: \u201cNo hay palabras para describir la enormidad de la devastaci\u00f3n que estamos presenciando y experimentando. Nos duele la vida de nuestros amigos y vecinos que tambi\u00e9n han perdido sus hogares y negocios en esta tragedia\u201d.\n\n\u201cJanice y yo vivimos en nuestra casa desde 1979. Aqu\u00ed criamos a nuestros hijos y nietos. Cada cent\u00edmetro de nuestra casa estaba lleno de amor. Recuerdos hermosos que no se pueden borrar\u201d, agreg\u00f3.\n\n\u201cPor supuesto, estamos desconsolados, pero con el amor de nuestros hijos y amigos superaremos esto. Oramos por la seguridad de los bomberos y los socorristas. Pacific Palisades es una comunidad resiliente de personas maravillosas y sabemos que con el tiempo se levantar\u00e1 de nuevo. Es nuestro hogar\u201d.\n\nLa actriz y expresentadora de programas de entrevistas, Lake, comparti\u00f3 en su p\u00e1gina de Instagram el mi\u00e9rcoles que perdi\u00f3 la \u201ccasa de sus sue\u00f1os\u201d en los incendios y escribi\u00f3: \u201cSe fue todo\u201d.\n\n\u201cEra nuestro para\u00edso en la Tierra. El lugar donde plane\u00e1bamos envejecer juntos. Nunca dimos por sentado nuestro lugar celestial en el acantilado con vista a nuestro amado Malib\u00fa, ni siquiera por un segundo\u201d, escribi\u00f3. Lake agreg\u00f3 que est\u00e1 de duelo por la p\u00e9rdida \u201cinmensurable\u201d de su hogar, donde ella y su esposo se casaron hace tres a\u00f1os.\n\nParis Hilton dijo que se enter\u00f3 de que su casa de Malib\u00fa se hab\u00eda perdido mientras la ve\u00eda arder en vivo por televisi\u00f3n, y escribi\u00f3 en su p\u00e1gina de Instagram que la imagen es algo que \u201cnadie deber\u00eda tener que experimentar jam\u00e1s\u201d.\n\nMandy Moore, que vive cerca del incendio de Eaton, public\u00f3 una actualizaci\u00f3n en su historia de Instagram el martes por la noche en la que dec\u00eda que ella y su familia de cinco miembros hab\u00edan sido evacuados a un lugar seguro. El mi\u00e9rcoles, Moore comparti\u00f3 otra actualizaci\u00f3n en la que lamentaba la destrucci\u00f3n de su vecindario.\n\n\u201cSinceramente, estoy en estado de shock y me siento aturdida por todo lo que tantas personas han perdido, incluida mi familia. La escuela de mis hijos ha desaparecido. Nuestros restaurantes favoritos, arrasados\u201d, escribi\u00f3 Moore en su p\u00e1gina de Instagram el mi\u00e9rcoles. \u201cMuchos amigos y seres queridos tambi\u00e9n lo han perdido todo. Nuestra comunidad est\u00e1 destrozada, pero estaremos aqu\u00ed para reconstruirla juntos\u201d.\n\nLa casa de las estrellas de reality Spencer Pratt y Heidi Montag se quem\u00f3 en el incendio de Palisades, seg\u00fan Pratt, quien public\u00f3 una foto de la habitaci\u00f3n de sus hijos en llamas en su p\u00e1gina de Instagram el mi\u00e9rcoles. Tanto su casa como la de los padres de Pratt se quemaron en el incendio, escribi\u00f3.\n\nSeg\u00fan se informa, Faris tambi\u00e9n se vio afectada por el incendio de Palisades. Un representante le dijo a CNN este mi\u00e9rcoles que \u201cAnna y su familia est\u00e1n a salvo y muy agradecidos\u201d.\n\nVarios incendios masivos en el condado de Los \u00c1ngeles, alimentados por el viento excesivo, mataron al menos a dos personas y han dejado a otras con \u201cheridas importantes\u201d. Los dos civiles murieron en el incendio Eaton, que arde en el este de Los \u00c1ngeles cerca de Altadena y Pasadena, dijo el jefe de bomberos del condado, Anthony C. Marrone, el mi\u00e9rcoles por la ma\u00f1ana.\n\nEl incendio Palisades, que arde en el oeste de Los \u00c1ngeles, cerca de Malib\u00fa y Santa M\u00f3nica, ya ha destruido al menos 1.000 estructuras. Es el m\u00e1s destructivo que se ha producido en el condado de Los \u00c1ngeles, seg\u00fan datos de CalFire.\n\nLos incendios est\u00e1n contenidos en un 0% mientras los trabajadores de emergencia luchan por combatir los incendios que se propagan r\u00e1pidamente, y decenas de miles de personas m\u00e1s estuvieron bajo \u00f3rdenes de evacuaci\u00f3n en todo el condado de Los \u00c1ngeles.\n\nVarios eventos de Hollywood tambi\u00e9n se pospusieron debido a los incendios, incluidos los premios Critics Choice Awards. Originalmente programados para este domingo en Santa M\u00f3nica, la entrega de premios se pospuso al 26 de enero, dijo el director ejecutivo de los premios Critics Choice, Joey Berlin, en un comunicado el mi\u00e9rcoles.\n\nLisa Respers France, Elizabeth Wagmeister, Jamie Gangel, Antoinette Radford, Holly Yan, Andy Rose, Lauren Mascarenhas, Elise Hammond, Aditi Sangal y Rachel Ramirez de CNN contribuyeron a este informe.",
            "authors": [
                "Alli Rosenbloom"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:36"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/estados-unidos/trump-afirmaciones-falsas-california-incendios-trax",
            "title": "CNN verifica: Trump arremete con afirmaciones falsas sobre la FEMA y la pol\u00edtica h\u00eddrica de California ante incendios",
            "text": "Washington CNN \u2014\n\nOtro desastre natural, otra serie de afirmaciones falsas del presidente electo Donald Trump.\n\nDurante a\u00f1os, Trump ha plagado sus declaraciones sobre los incendios forestales de California y otros desastres con afirmaciones inexactas. Lo hizo de nuevo el mi\u00e9rcoles mientras los incendios forestales arrasaban el condado de Los \u00c1ngeles.\n\nHe aqu\u00ed una comprobaci\u00f3n de los hechos.\n\nFinanciaci\u00f3n de la FEMA\n\nTrump afirm\u00f3 en las redes sociales el mi\u00e9rcoles que el presidente Joe Biden le est\u00e1 dejando \u201cSIN DINERO EN FEMA\u201d.\n\nLa afirmaci\u00f3n de Trump es falsa.\n\nAunque el Fondo de Ayuda para Desastres de FEMA se agot\u00f3 en 2024 por una serie de grandes desastres, Biden firm\u00f3 un proyecto de ley en diciembre que repuso dicho fondo. \u201cEl saldo actual del Fondo de Ayuda para Desastres es de aproximadamente US$ 27.000 millones\u201d, dijo la FEMA a CNN en un correo electr\u00f3nico el mi\u00e9rcoles.\n\nEsa suma puede resultar insuficiente para cubrir las necesidades creadas por cada desastre que tenga lugar este a\u00f1o, pero no es que \u201cno haya dinero\u201d.\n\nEl proyecto de ley de diciembre aprob\u00f3 US$ 29.000 millones en dinero nuevo para el Fondo de Ayuda para Desastres, aunque Biden hab\u00eda pedido al Congreso US$ 40.000 millones, adem\u00e1s de miles de millones m\u00e1s en otros fondos nuevos relacionados con desastres.\n\n\u201cGracias a la reciente aprobaci\u00f3n del Congreso de un suplemento para desastres, la FEMA tiene los fondos y recursos necesarios para responder a las necesidades de California\u201d, dijo la agencia en el correo electr\u00f3nico del mi\u00e9rcoles.\n\nTrump hizo afirmaciones falsas similares sobre la falta de dinero de la FEMA tras el hurac\u00e1n Helene, en oto\u00f1o.\n\nNewsom y una \u201cdeclaraci\u00f3n de restauraci\u00f3n del agua\u201d\n\nTrump culp\u00f3 al gobernador dem\u00f3crata de California, Gavin Newsom, de la crisis de los incendios forestales, afirmando en una publicaci\u00f3n en redes sociales que Newsom \u201cse neg\u00f3 a firmar la declaraci\u00f3n de restauraci\u00f3n del agua que se le present\u00f3 y habr\u00eda permitido que millones de galones de agua, procedentes del exceso de lluvia y del deshielo de la nieve del norte, fluyeran diariamente a muchas partes de California, incluidas las zonas que est\u00e1n ardiendo actualmente de forma pr\u00e1cticamente apocal\u00edptica\u201d.\n\nEsto es falso.\n\nNewsom nunca se ha negado a firmar una \u201cdeclaraci\u00f3n de restauraci\u00f3n del agua\u201d. De hecho, no existe tal documento, como dijo la oficina de Newsom en redes sociales el mi\u00e9rcoles y confirmaron los expertos en pol\u00edtica h\u00eddrica de California.\n\n\u201cNo hubo ninguna \u2018declaraci\u00f3n de restauraci\u00f3n del agua\u2019 para que \u00e9l la firmara\u201d, dijo el mi\u00e9rcoles Jeffrey Mount, miembro s\u00e9nior del Centro de Pol\u00edtica del Agua del grupo de reflexi\u00f3n Public Policy Institute of California, en una entrevista.\n\n\u201cNunca hubo una \u2018declaraci\u00f3n de restauraci\u00f3n del agua\u2019 en California que el gobernador se negara a firmar\u201d, se\u00f1al\u00f3 Brent Haddad, profesor de Estudios Ambientales en la Universidad de California en Santa Cruz, en un correo electr\u00f3nico el mi\u00e9rcoles.\n\nEn 2020, Newsom s\u00ed present\u00f3 una traba legal a un plan de Trump para entregar m\u00e1s agua del norte de California a los agricultores en el centro agr\u00edcola del Valle Central del estado, diciendo que buscaba \u201cproteger especies de peces altamente amenazadas y cercanas a la extinci\u00f3n\u201d en el delta de Sacramento-San Joaqu\u00edn, en el norte.\n\nEl equipo de transici\u00f3n presidencial de Trump dijo el jueves que esto es a lo que Trump se refer\u00eda. Pero contrariamente a la afirmaci\u00f3n de Trump, esta iniciativa federal no era una declaraci\u00f3n que Newsom pudiera firmar o no y adem\u00e1s, como explicaremos a continuaci\u00f3n, los expertos dicen que no hay conexi\u00f3n entre esta larga batalla pol\u00edtica y los incendios actuales.\n\nPol\u00edtica h\u00eddrica de California\n\nEn la misma publicaci\u00f3n en las redes sociales, Trump continu\u00f3 diciendo que Newsom se neg\u00f3 a firmar la supuesta declaraci\u00f3n porque el gobernador \u201cquer\u00eda proteger a un pez esencialmente sin valor llamado eperlano, d\u00e1ndole menos agua (\u00a1no funcion\u00f3!), pero no le importaba la gente de California\u201d.\n\nTrump continu\u00f3: \u201cAhora se est\u00e1 pagando el precio definitivo. \u00a1Exigir\u00e9 que este gobernador incompetente permita que el agua hermosa, limpia y fresca FLUYA HACIA CALIFORNIA! \u00c9l es el culpable de esto. Para colmo, no hay agua para los hidrantes, ni para los aviones de bomberos\u201d.\n\nEsta afirmaci\u00f3n de Trump requiere de contexto.\n\nEstas afirmaciones de Trump incluyen exageraciones, inexactitudes y una falsa narrativa general. En particular, los expertos en pol\u00edtica h\u00eddrica de California dijeron el mi\u00e9rcoles que no hay ninguna base para vincular a los incendios del sur de California o los retos en el esfuerzo de lucha contra el fuego con el agua que se mantiene en el norte del estado para proteger el eperlano y otras especies y ecosistemas. El sur de California no tiene escasez de agua para luchar contra los incendios.\n\nMount dijo que las afirmaciones de Trump en las redes sociales no tienen \u201cning\u00fan sentido\u201d y que \u201cnada de eso es cierto\u201d. Agreg\u00f3 que el debate relacionado con el agua en el norte del Delta \u201cno tiene nada que ver con los incendios en el sur de California. No hay nada\u201d.\n\nEs muy posible que nos enteremos de que los dirigentes estatales o locales cometieron fallos de pol\u00edtica o de planificaci\u00f3n que obstaculizaron la lucha contra los incendios en el condado de Los \u00c1ngeles. Pero no hay ninguna relaci\u00f3n aparente con la cuesti\u00f3n concreta que Trump ha invocado en repetidas ocasiones y a la que volvi\u00f3 a referirse en esta publicaci\u00f3n en las redes sociales, que es sobre cu\u00e1nta agua debe enviarse desde el norte a las explotaciones agr\u00edcolas del Valle Central que est\u00e1n separadas de la zona de Los \u00c1ngeles por una cadena monta\u00f1osa.\n\nCualesquiera que sean los m\u00e9ritos o defectos de la posici\u00f3n de Newsom sobre la protecci\u00f3n del eperlano en el norte del Delta, todos menos tres de los principales embalses del estado estaban llenos o por encima de sus promedios hist\u00f3ricos en la ma\u00f1ana del jueves.\n\nSi bien es cierto que hubo algunos hidrantes secos en la zona de Pacific Palisades de Los \u00c1ngeles en medio de la extrema demanda de agua por el esfuerzo de extinci\u00f3n de incendios, ese problema significativo estaba relacionado con factores log\u00edsticos locales afectados por la geograf\u00eda monta\u00f1osa de la zona, no con la ausencia de agua en la regi\u00f3n de Los \u00c1ngeles.\n\n\u201cEn ning\u00fan momento se plante\u00f3 el problema de la escasez de agua en general. M\u00e1s bien hubo escasez local de agua durante la lucha contra los incendios, principalmente debido a limitaciones de infraestructura. Pero el sur de California tiene mucha agua almacenada en estos momentos, por lo que no fue un factor limitante\u201d, dijo Mount.\n\nLa crisis de los incendios fue causada por una combinaci\u00f3n de vientos excepcionalmente fuertes y el estado excepcionalmente seco de los matorrales monta\u00f1osos del \u00e1rea metropolitana de Los \u00c1ngeles, que ha tenido lluvias m\u00ednimas durante meses. Las propuestas de Trump de enviar m\u00e1s agua a las propiedades agr\u00edcolas del Valle Central no habr\u00edan protegido los matorrales de Los \u00c1ngeles que no son de regad\u00edo.\n\nHaddad dijo que los comentarios de Trump eran tan \u201cest\u00fapidos\u201d que deber\u00edan ignorarse en lugar de discutirse en detalle. \u201cNo hay ninguna relaci\u00f3n entre la protecci\u00f3n del medio ambiente en el norte de California y los hidrantes de bajo caudal en Pacific Palisades\u201d.\n\nOtras afirmaciones inexactas de Trump\n\nHay varios otros problemas de hecho con las afirmaciones de Trump en la publicaci\u00f3n.\n\nLa afirmaci\u00f3n imprecisa de Trump de que \u201cno hay aviones de extinci\u00f3n de incendios\u201d es falsa. Los aviones de extinci\u00f3n de incendios volvieron a operar sobre el condado de Los \u00c1ngeles el mi\u00e9rcoles, armados con agua, despu\u00e9s de haber estado temporalmente en tierra desde el martes por la noche debido a los fuertes vientos.\n\nLa afirmaci\u00f3n de que \u201cno hay agua para los hidrantes\u201d es exagerada. Los hidrantes de otras partes del condado de Los \u00c1ngeles s\u00ed ten\u00edan agua, incluso cuando los de Pacific Palisades se secaron.\n\nLos defensores de la conservaci\u00f3n del eperlano del Delta quieren m\u00e1s agua, no \u201cmenos\u201d, para la zona donde habita la especie. Y al contrario de lo que sugiere Trump, Newsom no ha impedido que el agua fluya hacia todo el estado.\n\n\u2013 Ella Nilsen contribuy\u00f3 con este reportaje.",
            "authors": [
                "Daniel Dale"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:38"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/10/mundo/video/camara-termica-rescate-mar-puerto-rico-orix",
            "title": "C\u00e1mara t\u00e9rmica muestra rescate de cinco personas en mar de Puerto Rico",
            "text": "El reproductor de video fue lento al cargar el contenido El contenido del video nunca se carg\u00f3 El anuncio se congel\u00f3 o no termin\u00f3 de cargarse El contenido del video no comenz\u00f3 despu\u00e9s del anuncio El audio del anuncio estaba demasiado alto Otros asuntos\n\nAnuncio nunca cargado El anuncio impidi\u00f3 o ralentiz\u00f3 la carga de la p\u00e1gina El contenido se movi\u00f3 mientras se cargaba el anuncio El anuncio era repetitivo a los anuncios que he visto anteriormente Otros asuntos",
            "authors": [
                "Por Luis Felipe Solorzano",
                "Cnn Espa\u00f1ol"
            ],
            "publish_date": "2025-01-10 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:41"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/colombia/hallan-restos-avioneta-recuperacion-cuerpos-orix",
            "title": "Buscan cuerpos de 10 personas a bordo de avioneta extraviada en Colombia",
            "text": "CNN Espa\u00f1ol \u2014\n\nAutoridades de Colombia hallaron este jueves los restos de la avioneta con 10 personas que se extravi\u00f3 el mi\u00e9rcoles mientras volaba entre las ciudades de Jurad\u00f3 y Medell\u00edn, y comenzaron la recuperaci\u00f3n de los cuerpos, inform\u00f3 en un comunicado la Aeron\u00e1utica Civil del pa\u00eds sudamericano.\n\nEl hallazgo de la aeronave tipo Cessna 402 ocurri\u00f3 en el municipio de Urrao, departamento de Antioqu\u00eda, donde el veh\u00edculo fue localizado por un helic\u00f3ptero que participaba en las labores de b\u00fasqueda, agreg\u00f3 la instituci\u00f3n.\n\nAhora, funcionarios de Aeron\u00e1utica Civil, la Fuerza Aeroespacial Colombiana, la Defensa Civil y el departamento de Antioqu\u00eda buscan llegar al sitio exacto donde se encuentran los restos de la avioneta.\n\nLa aeronave perdi\u00f3 comunicaci\u00f3n con el control de tr\u00e1nsito a\u00e9reo durante la tarde del mi\u00e9rcoles.\n\nEl recorrido que cubr\u00eda entre Jurad\u00f3 y Medell\u00edn se extiende unos 330 kil\u00f3metros. Por la ma\u00f1ana de este jueves, la Aeron\u00e1utica Civil inform\u00f3 en un comunicado que la zona de b\u00fasqueda se hab\u00eda delimitado a un \u00e1rea de unos 40 kil\u00f3metros cuadrados.\n\nEn otro comunicado, dijo que, de las 10 personas que iban en la avioneta, ocho eran pasajeros \u2014entre los que hab\u00eda tres menores de edad\u2014 y los dos restantes eran la tripulaci\u00f3n.",
            "authors": [
                "Mauricio Torres"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:44"
        },
        {
            "url": "https://cnnespanol.cnn.com/2025/01/09/estados-unidos/corte-suprema-confirma-donald-trump-puede-ser-sentenciado-trax",
            "title": "La Corte Suprema confirma que Donald Trump puede ser sentenciado el viernes en caso de pagos de dinero por silencio",
            "text": "CNN \u2014\n\nEl presidente electo, Donald Trump, puede ser sentenciado el viernes en su caso de pago de dinero por silencio en Nueva York, dijo la Corte Suprema en un fallo de 5-4.\n\nEl alto tribunal rechaz\u00f3 el jueves la petici\u00f3n de emergencia de Trump para retrasar el proceso, preparando el escenario para que sea sentenciado pocos d\u00edas antes de su investidura el 20 de enero para un segundo mandato.\n\nCuatro jueces conservadores, Clarence Thomas, Samuel Alito, Neil Gorsuch y Brett Kavanaugh, dijeron que habr\u00edan accedido a la petici\u00f3n de Trump. El presidente de la Corte Suprema, John Roberts, y la jueza Amy Coney Barrett se unieron a los tres liberales del tribunal.\n\nEl juez Juan Merchan, el magistrado de Nueva York que supervis\u00f3 el juicio de Trump, hab\u00eda ordenado que se dictara sentencia en el caso el viernes por la ma\u00f1ana, pero ha se\u00f1alado que Trump no se enfrentar\u00e1 ni a penas ni a penas de prisi\u00f3n.\n\nLa audiencia de sentencia est\u00e1 programada para el viernes a las 9:30 de la ma\u00f1ana.\n\nEn una breve declaraci\u00f3n de un p\u00e1rrafo, el tribunal dijo que algunas de las preocupaciones de Trump podr\u00edan ser manejadas \u201cen el curso ordinario en la apelaci\u00f3n\u201d. El tribunal tambi\u00e9n razon\u00f3 que la carga que la sentencia impondr\u00eda sobre las responsabilidades de Trump es \u201crelativamente insustancial\u201d a la luz de la intenci\u00f3n declarada del tribunal de primera instancia de no imponer ninguna pena.\n\nLa petici\u00f3n del presidente electo ante la Corte Suprema de EE.UU. fue un recurso extraordinario porque los magistrados rara vez se sumergen en un caso penal estatal antes de que se hayan agotado todos los recursos en los tribunales estatales.\n\nEl recurso subyacente de Trump contra su condena sigue pendiente y el fiscal del distrito de Manhattan, Alvin Bragg, argument\u00f3 que la Corte Suprema ni siquiera ten\u00eda jurisdicci\u00f3n para considerar la petici\u00f3n de emergencia de retrasar la sentencia.\n\nTrump fue declarado culpable en mayo de falsificar registros comerciales sobre los pagos a su entonces abogado Michael Cohen para reembolsar un pago de US$ 130.000 por silencio hecho a la estrella de cine para adultos Stormy Daniels, con el fin de evitar que hablara sobre una supuesta aventura antes de las elecciones de 2016. (Trump ha negado la relaci\u00f3n).\n\nEl presidente entrante, que tomar\u00e1 posesi\u00f3n en menos de dos semanas, est\u00e1 luchando contra su condena, alegando que deber\u00eda ser anulada porque una mayor\u00eda conservadora de la Corte Suprema dictamin\u00f3 en julio que los expresidentes tienen derecho a una amplia inmunidad por acciones oficiales.\n\nParte del argumento de Trump era que su juicio inclu\u00eda pruebas sobre actos oficiales de su mandato que, seg\u00fan la decisi\u00f3n de inmunidad de la Corte Suprema, normalmente no podr\u00edan llegar a un jurado. Los fiscales replicaron que esas preocupaciones podr\u00edan resolverse en apelaci\u00f3n.\n\nMerchan rechaz\u00f3 ese argumento en diciembre, dictaminando que las pruebas presentadas por la Fiscal\u00eda del distrito de Manhattan no estaban relacionadas con la conducta oficial de Trump como presidente.\n\nLos abogados de Trump dijeron a la Corte Suprema que tener que lidiar con la sentencia distraer\u00eda de su transici\u00f3n al poder y potencialmente pondr\u00eda en peligro la seguridad nacional.\n\n\u201cDefender la litigaci\u00f3n criminal en todas las etapas, especialmente, como aqu\u00ed, defender una sentencia criminal, es \u00fanica y excepcionalmente agotador y molesto para un acusado criminal\u201d, dijeron los abogados de Trump.\n\n\u201cEl presidente Trump est\u00e1 actualmente comprometido con las tareas m\u00e1s cruciales y sensibles de prepararse para asumir el poder ejecutivo en menos de dos semanas, todas las cuales son esenciales para la seguridad nacional y los intereses vitales de Estados Unidos\u201d, escribieron.\n\nLos fiscales de Nueva York regenaron ese argumento en su propia presentaci\u00f3n el jueves.\n\n\u201cHay un inter\u00e9s p\u00fablico apremiante en proceder a la sentencia\u201d, dijo Bragg a la Corte Suprema. \u201cEl acusado no ha proporcionado ning\u00fan apoyo documental para su afirmaci\u00f3n de que sus deberes como presidente electo le impiden pr\u00e1cticamente asistir a una sentencia que probablemente no tomar\u00e1 m\u00e1s de una hora\u201d.\n\nEn una \u00faltima presentaci\u00f3n el jueves, Trump argument\u00f3 que el caso involucraba preocupaciones de \u201cgran importancia nacional\u201d y que \u201cla estructura constitucional y la naci\u00f3n\u201d ser\u00edan \u201cda\u00f1adas irreparablemente si se permite que la sentencia siga adelante\u201d.",
            "authors": [
                "John Fritze"
            ],
            "publish_date": "2025-01-09 00:00:00",
            "fetched_at": "2025-01-10 17:01:46"
        }
    ],
    "fox news": [],
    "Sky News": [],
    "Foreign Policy": []
}